蘋論：從警謊到疫情 記者會還可講人話嗎？（李平）

節錄

蘋論：從警謊到疫情 記者會還可講人話嗎？（李平）

衞生署周日宣佈疫情記者會改以視像會議在網上舉行，而且記者只能以文字訊息提問，隨即被傳媒、市民鬧爆，昨日只好恢復實體記者會。夕令朝改，反映的不是林鄭政府聽取民意，而是政府決策從不尊重民意。自去年初開始的疫情記者會，因張竹君醫生的不慍不火而廣受好評，與經常不講人話的警謊記者會、「行騙長官」記者會形成鮮明對比。疫情記者會都險被閹割，還要市民如何信任政府、支持政府的抗疫防疫措施？

警隊特首謊言連篇諉過於人

政府想贏到市民信任，要一點一滴地積累，但要輸掉市民的信任，可以在一日之間、可以只因一件事。2019年反送中運動中，港警的濫暴濫捕令警隊喪失了民心、也喪失了國際聲譽；2020年香港爆發四波武漢肺炎疫情，也令香港醫療系統相形失色、聲譽受損。究其原因，都可以看到幕後黑手是林鄭政府。林鄭政府以維護國家安全之名，剝奪港人遊行集會權利、剝奪香港自由法治，放縱警隊對市民施暴施虐，又以港人有出入境自由及中港交流頻仍為名，至少七度否定對中國封關，但就可以對英國封關。這樣的行騙長官，要市民如何信任、服膺其管治？最新民調顯示，87%受訪港青不信任政府，只是反映冰山一角。

林鄭月娥就任特首後，從沒有訪問美國以增強香港國際地位的計劃，自反送中運動爆發後就不敢落區與市民面對面溝通，只能靠在記者會上亮相向國際、向港人顯示其存在，靠間中在facebook發帖顯示其未與網絡世界脫鈎。理論上，記者會及社交媒體，是當代政治人物的重要舞台，也是政府藉以施政的重要工具。但是，香港警隊過往每日下午4時的記者會、林鄭在行政會議前見記者的發言和答問及各場合的記者會，往往是謊言連篇、諉過於人，以致有記者要她「講人話」。

林鄭月娥近日自爆，在知道中央政府有意訂立港版國安法後，已即時成立核心小組，包括她和鄭若驊、李家超，在法例制訂過程中給予不少意見，也受到中央重視。但去年5月在國安法出台前夕，她在行政會議前見記者時，多次被問到條例的凌駕性、適用範圍、刑期等問題，她都以沒有看過條文為由拒絕回應。她究竟何時知道北京有意立法？如果沒有看過條文又如何提供意見？

自欺欺人難得逞改強制

相對於警謊記者會、行騙長官記者會，。。。。。。。。

問題正正在於，林鄭政府、。。。。。。。。

一個非民選、輕民意、不講人話的政府，。。。。。。。。

李平

周一至周六刊出